\documentclass[../ingenierie_de_concepts.tex]{subfiles}


\section{Identification et analyse préliminaire des risques}
\label{sec:risques}
En plus des préoccupations sociales et professionnelles, un projet d’ingénierie
informatique comporte toujours des risques divers qui doivent être pris en
compte lors de la gestion de projet. Compte tenu de l’envergure des travaux et
du contexte universitaire, plusieurs facteurs de risque usuels présentent ici un
potentiel de gravité réelle relativement faible. Ils seront tout de même abordés
dans cette section. Premièrement, tout projet possède une dimension monétaire
non négligeable et il est toujours préférable pour le client et l’équipe de
travail de respecter les budgets. Le risque de dépassement de coûts ici est très
faible. La cliente est proactive en ce qui a trait aux modifications des
spécifications et ne demande pas de restructuration majeure qui pourrait
entraîner des dépassements. De plus, la solution étant un produit purement
logiciel dont les spécifications requièrent l’utilisation d’outils de
développement “open source”, il ne devrait pas y avoir d’imprévus monétaires à
ce niveau. Cependant, puisque la gestion de projets informatiques en général
est un domaine où les dépassements de coûts sont à la fois fréquents et
substantiels, une contingence de 15\% du coût du projet sera prévue dans
l'analyse des coûts. \\


Ensuite, il y a le risque de non-respect de l’échéancier. Pour les mêmes raisons
spécifiées précédemment, soit la faible probabilité d’une restructuration
majeure au niveau des spécifications, le risque pourrait être considéré minime.
Par contre, les autres engagements universitaires des membres de l’équipe de
projet (cours, travaux, autres projets, etc.) ainsi que leur caractère
imprévisible augmentent ce risque. Pour contrevenir à ce problème, l’équipe
s’est engagée à augmenter la fréquence des communications avec la cliente depuis
le premier livrable, qui a subi un retard. Ce flux constant d’informations relié
à la tâche aide à garder le cap et remettre les documents et produits en
respectant les échéances. \\


Un autre risque potentiel concerne le manque de connaissances théoriques et
pratiques des membres de l’équipe pour réaliser le projet. Plusieurs aspects
techniques, tels que le développement web et la conception d'interfaces, ne font
pas actuellement partie des expériences concrètes de l’équipe. La théorie sur
les problèmes d’optimisations était aussi inconnue avant ce projet. Les
conséquences potentielles de cet état de fait pourraient engendrer un effet de
cascade où une perte de contrôle sur la réalisation du projet entraînerait
finalement des dépassements significatifs de temps et de coûts. Pour remédier à
cette lacune et minimiser les impacts, l’équipe prend du temps pour discuter
avec la conseillère de projet et n’hésite pas à demander du matériel formatif
supplémentaire. \\


Finalement, un risque considérable provient de potentielles fuites
d’informations. L’usager aura à entrer des fichiers contenants des informations
sur les centrales hydroélectriques pouvant être sensibles pour les entreprises qui les exploitent. Ce
risque serait réduit dans le cas d’une application de bureau, mais le recours à
une solution web impliquant des échanges d’information entre clients et serveur
via internet ouvre la porte à un plus grand nombre de menaces informatiques.
Un système d’authentification fort et des connexions sécurisées entre les
composants distants seront requis afin de réduire la probabilité qu’une
éventuelle attaque ne réussisse. N’ayant pas encore abordé la conception dans
le détail ni décidée du protocole de connexion sécurisé à employer, les
procédures de mitigation restent à élaborer. Par contre, la norme ISO/IEC 27002
sera une référence lors de la conception. Cette norme est un standard utilisé
fréquemment dans le contrôle de la sécurité de l’information.